\documentclass{tufte-handout}

\title{Objectifs et projets de GUTenberg}
\author{}
\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{metalogo}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[french]{fmtcount}
\newcommand{\er}{\textsuperscript{er}\xspace}

\newcommand{\ratio}[3][]{\marginpar{\footnotesize{\textcolor{teal}{Temps requis: #2 / Utilité: #3}\par\noindent \textcolor{teal}{#1}}}}

\setcounter{secnumdepth}{5}

\newcommand{\changed}[1]{%
	\textcolor{teal}{#1}}
	
\newcommand{\acronym}[1]{{\addfontfeatures{LetterSpace=3.0} #1}}

\begin{document}

\maketitle


\section*{Préambule}

\LaTeX\ est désormais un outil  qui déborde la simple édition scientifique imprimée pour s'intégrer en des processus éditoriaux sophistiqués incluant  le web et les formats associés. Un nombre croissant d'éditeurs, de  designers, de graphistes, et aussi de doctorants en sciences sociales sont sensibles à sa robustesse et découvrent ses avantages et ceux d'un environnement aujourd'hui sophistiqué (de \LuaLaTeX\ à pandoc en passant par XML, etc.). En même temps, \LaTeX\ sollicite une culture large, qui confine parfois à l'érudition (informatique, typographique, historique), ce qui ne facilite pas toujours son adoption. 
	
L'association GUTenberg doit donc penser son avenir, eu égard à ces nouveaux publics, et aux avantages et inconvénients liés à cet élargissement des utilisateurs.
	
	
Ce document présente donc sommairement, à partir des discussions qui ont eu lieu sur les listes de diffusion, les différentes missions que l'association GUTenberg pourrait remplir. Celles-ci pourraient guider nos futurs projets et actions, sous réserve de trouver des bénévoles pour se charger de les mettre en œuvre.

\tableofcontents

\clearpage


\section{Gestion courante de l'association}

L'Assemblée générale\ratio[Investissement régulier et dans la durée, les mandats durant 4 ans]{+++}{+++} devra, en premier lieu, élire un Conseil d'administration. Celui-ci comprend un bureau composé de trois à six membres assurant la gestion au quotidien de l'association. L'existence de cet organe est vitale pour le fonctionnement de GUTenberg:

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Un président} et, le cas échéant, un vice-président, dont la fonction est de présider l'Assemblée générale, de représenter l'association à l'égard des tiers et en justice, et qui exerce une voix prépondérante en cas de partage.
	\item\textsc{Un secrétaire}\footnote{Volontaire: Patrick \bsc{Bideault}~(pas seul).} et, le cas échéant, un vice-secrétaire, qui assurent la gestion courante de l'association, notamment l'envoi de courriers ou de mails informatifs aux membres de l'association, l'envoi des convocations aux assemblées générales et l'envoi de messages de rappel pour les cotisations.
	\item\textsc{Un trésorier} et, le cas échéant, un vice-trésorier, qui assurent la gestion financière et comptable de l'association en gérant les comptes bancaires de celle-ci, la perception des cotisations par Paypal et par chèque, ainsi que la libération de fonds pour les dépenses courantes~(serveur, communication, assemblées générales) et celles spécialement approuvées par le Conseil d'administration~(Journées \LaTeX, etc.).
\end{enumerate}

\textsc{Jusqu'à six autres membres} pourront être désignés pour le Conseil d'administration, selon les vocations, qui pourraient inclure les personnes qui acceptent de coordonner certains projets, car elles participeront activement à la vie de l'association et auront besoin de se coordonner avec le bureau.

\section{Création de contenus \TeX}

Le site web pourrait proposer un certain nombre de contenus destinés aux utilisateurs de \LaTeX, en regroupant ce que nous avons déjà et en ajoutant de nouveaux articles. Ceux-ci seraient à destination des utilisateurs néophytes, mais aussi des experts.

Afin de répondre aux questions de nombreux utilisateurs, notamment débutants, nous envisageons la production des contenus suivants:

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Rédaction d'une FAQ}\ratio[Effort collectif possible]{+++}{+++} en français\footnote{Volontaires: Patrick \bsc{Bideault}, Denis \bsc{Bitouzé}.}, destinée aux nouveaux utilisateurs, qui pourrait se baser sur une traduction du site \url{<https://texfaq.org/>}, qui est distribuée sous une licence libre, et nourrie de questions posées sur les sites Q\&A comme \TeX nique.fr. Les \textsc{faq}s existantes sont incomplètes ou obsolètes.
	\item\textsc{Création d'une base de snippets}\ratio[Petites contributions régulières, sur le long terme]{++}{+++}  expliqués, pour le bénéfice de tous. Ceux-ci pourraient provenir de nos productions personnelles, mais aussi de la mise en forme de certaines réponses données sur TeX-SX ou \TeX nique.fr.
\end{enumerate}

Plusieurs propositions\ratio[Contributions substantielles, mais réparties entre les auteurs]{+++}{+++} ont été faites dans la logique des Cahiers GUTenberg ou, du moins, de productions plus substantielles qui pourraient être réparties entre plusieurs contributeurs sur un même thème, et publiées au fil de l'eau pour être éventuellement regroupées en cahiers par la suite:

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Notices d'information}\ratio[Individuellement assez peu chronophage, d'autant que certaines ressources existent]{++}{+++} en français, rédigées par un spécialiste, pour l'initiation ou l'approfondissement de certains logiciels, pratiques ou nouveautés dans le monde \TeX\ (Con\TeX t, \LuaTeX, etc.), ainsi que de tutoriels sur l'utilisation des bibliographies (Bib\LaTeX avec Biber, récupération de bibliographies Zotero, etc.).
	\item\textsc{Travail de documentation}\ratio[Plus ou moins chronophage selon les projets]{++}{+++}\footnote{Volontaire: Thomas \bsc{Savary}~(pas seul).}: création de fiches sur les principaux moteurs avec leurs avantages et inconvénients, création (ou traduction) de documentation sur la création de classes et packages pour personnaliser les outils existants, et traduction en français ou réduction sous forme de fiches pratiques des documentations des principales classes (Memoir, KOMA, etc.).
	\item\textsc{Rédaction de \LaTeX, pourquoi?}\ratio[Plusieurs contributions sont dans les tuyaux]{++}{+++}\footnote{Coordinateur: Patrick \bsc{Bideault}.\par\noindent Volontaires: Éric \bsc{Guichard}, Flora \bsc{Vern}.}, qui avait été envisage pour le dernier Cahier, mais qui pourrait également prendre la forme de divers articles publiés sur le site de l'association~(ce qui permettrait des ajouts au fil de l'eau) en mettant l'accent sur les exemples pratiques d'utilisation de \LaTeX\ dans un contexte professionnel.
\end{enumerate}

Pour faire honneur à notre logiciel préféré\ratio[Possibilité d'automatisation]{+}{+++}, nous pourrions prévoir, pour chaque article substantiel, une \textsc{version \LaTeX\ téléchargeable en PDF}. Pour cela, il serait peut-être possible de réutiliser la feuille de style des Cahiers GUTenberg. À nouveau, une plateforme Git serait intéressante pour permettre aux utilisateurs de voir le code source des articles et de les compiler eux-mêmes.

Ces activités supposent la désignation d'un \textsc{coordinateur}\ratio[Potentiellement chronophage]{++}{++} ou d'un \textsc{comité de rédaction} qui pourra valider les contributions, dans le but de prévenir les auteurs du risque de doublons, eu égard au temps de préparation de telles contributions.


\section{Création de contenus sur la typographie}

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Publication d'une galerie}\ratio[Les documents existent]{+}{+++} de belle typographie réalisée avec \LaTeX, comme la reproduction d'ouvrages anciens ou en langues étrangères (hébreu, chinois, arabe), la création de livres ou de magasines plus beaux que ceux produits avec les logiciels comme InDesign, etc. pour montrer l'utilité et la simplicité de \LaTeX.
	\item\textsc{Publication d'articles sur la typographie}\ratio[Individuellement assez peu chronophage, d'autant que certaines ressources existent]{++}{++}\footnote{Volontaire: Thomas \bsc{Savary}, Flora \bsc{Vern}.}, notamment sur les différentes polices d'écriture et leur emploi, sur le format OpenType, la classification Vox-Atypi, Metafont, etc., avec des informations sur leur intégration pratique aux documents \TeX.
	\item\textsc{Publication de contenus sur l'édition numérique}\ratio[Individuellement assez peu chronophage, d'autant que certaines ressources existent]{++}{++}\footnote{Volontaires: Thomas \bsc{Savary}.}, notamment sur les problèmes de composition typographique (lignes blanches, lignes à voleur, lignes creuses, rivières, veuves et orphelines, etc.) et sur l'intégration de \LaTeX\ dans la chaîne éditoriale, grâce aux logiciels permettant la conversion de Markdown vers \TeX, ou inversement de \TeX\ vers \textsc{html} ou word.
	\item\textsc{Traduction de textes fondateurs}\ratio[Chronophage]{+++}{+}\footnote{Volontaire: Patrick \bsc{Bideault}.} du monde \TeX\ ou de la typographie française et étrangère, avec l'accord des auteurs. Jacques \bsc{André} mentionne des traductions par René \bsc{Fritz}; Patrick \bsc{Bideault} propose une adaptation des \emph{Métamorphoses de l'esperluette} de Jan \bsc{Tschichold}, avec les polices \TeX~(et des fontes libres?).
\end{enumerate}


\section{Création d'outils et de scripts en ligne}

Afin de familiariser les néophytes avec \LaTeX\ratio[Petites contributions, par les connaisseurs]{++}{+++}, nous pourrons développer des scripts ou des outils en ligne, qui seraient intégrés sur le site de GUTenberg:

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Convertisseur en ligne} pour permettre la conversion en ligne de documents entre les différents formats standard de l'édition grâce à Pandoc: fichier .tex avec bibliographie vers word, en \textsc{html} ou en diapositives. Un choix de formats .csl (styles bibliograpiquess) sera  proposé à l'utilisateur.
	\item\textsc{Scripts d'automatisation}\footnote{Volontaire: Thomas \bsc{Savary}.} permettant la conversion de documents Word ou ODT vers \LaTeX.
\end{enumerate}


\section{Journées \LaTeX}

L'organisation des \textsc{journées \LaTeX}\ratio[Coûteuses, mais utiles et susceptibles de s'intégrer dans les autres projets]{+++}{+++}\footnote{Volontaires: Éric \bsc{Guichard}, Jérémy \bsc{Just}, Flora \bsc{Vern}.} a un coût significatif pour l'association et pour ses membres, mais qui peut être partagé (par des formations doctorales, etc.). Il permet des exposés de qualité susceptibles de nourrir les Cahiers GUTenberg et de \emph{vulgariser} \LaTeX. C'est également un moment convivial.

\begin{enumerate}
	\item Elles pourraient être réorganisées autour d'\textsc{actions de formation} avec des exposés d'initiation à \LaTeX\ (\emph{cf.} sur les stages) pour attirer un plus large public.
	\item Elles pourraient également être \textsc{organisées autour des Assemblées générales} de l'association, en limitant le nombre de contributions pour laisser un temps de débats conviviaux, ce qui rentabiliserait l'effort fourni.
\end{enumerate}


\section{Cahiers GUTenberg}

Les \textsc{Cahiers GUTenberg}\ratio[Chronophage, mais utile à la communauté et susceptible de bénéficier des autres projets]{++}{+++} produit des articles de qualité sur \LaTeX\ et la typographie, et elle est utile à beaucoup d'utilisateurs, mais très difficile à faire vivre en raison des contraintes éditoriales, du caractère chronophage des relectures, et de la nécessité de réunir des contributions sur un même thème.

\begin{enumerate}
	\item Elle pourrait, comme l'ont fait certains numéros, publier les \textsc{contributions des journées \LaTeX}, en plus de quelques articles soumis par des bénévoles, ce qui réduirait la charge de travail des rédacteurs.
	\item Elle pourrait également bénéficier des \textsc{publications au fil de l'eau} sur le site web, qui pourraient être orientées autour d'un thème, puis compilées sous forme de revue lorsque les publications se multiplient (en comptant sur l'effet d'entraînement plutôt que sur la date butoir de soumission des articles).
\end{enumerate}


\section{Soutien à des projets ponctuels}

Si l'association dispose d'un Git\ratio[Sur la base du bénévolat uniquement]{+}{++} (hébergé en local ou sur un service collectif), elle pourra \textsc{soutenir à certains projets}, notamment la création de packages ou de classes qui bénéficieront de l'expertise de la communauté. L'objectif serait de soutenir des projets qui ne peuvent l'être par de plus grosses associations: promouvoir les classes et packages destinés à franciser \LaTeX\, et notamment à améliorer le respect des normes typographiques françaises

Le site de l'association\ratio[Simple mise à jour du site]{+}{+++} pourrait également permettre la \textsc{promotion des packages et classes} des membres de la communauté française, afin d'en faire connaître l'existence aux utilisateurs francophones de \LaTeX.

Si l'association est excédentaire\ratio[C'est encore un futur éloigné]{+}{+++}, elle pourrait contribuer financièrement au \textsc{ctan} et à \TeX Live, en leur reversant un pourcentage des cotisations ou des excédents, et communiquer ouvertement sur ce point sur le site web~(car cette contribution, essentielle, serait peu visible du public).


\section{Offre de formation et de services}

L'association GUTenberg\ratio[Chronophage, mais utile et potentiellement rémunéré]{+++}{+++} pourrait centraliser et développer des formations grâce à l'\textsc{organisation de stages}, comme ceux proposés annuellement par Denis \bsc{Bitouzé} à Dunkerke, qui pourraient être proposés dans d'autres villes de France grâce à des partenariats entre certains membres de l'association et leurs universités.

Elle pourrait également\ratio[Gestion par les intéressés, autorisés par les administrateurs du site web]{+}{++} développer un \textsc{annuaire de spécialistes} \LaTeX\ qui pourraient avoir chacun un petit encadré ou une page dédiée précisant leurs spécialités et leurs disponibilités:
\begin{enumerate}
	\item\textsc{Formateur bénévole}, contre défraiement, notamment pour les fonctionnaires qui n'ont pas d'autorisation de cumul ou n'exigent pas de rémunération;
	\item\textsc{Formateur freelance}, qui peut recevoir des honoraires au titre de ses formations, ce qui serait pratique pour les entreprises à but lucratif (qui ne peuvent recevoir de travail \enquote{gratuit};
	\item\textsc{\TeX nicien / Éditeur freelance}, qui accepte de se charger de la réalisation de travaux éditoriaux sous \LaTeX, comme la conversion de documents ou la création de graphiques, pour lesquels on pourrait prévoir un \enquote{book} en ligne sur la page du freelance.
\end{enumerate}

Cet annuaire permettrait seulement la mise en relation des spécialistes avec les institutions ou particuliers, chacun se chargeant ensuite de définir les modalités du contrat qui ne seront pas prises en charge par l'association~-- du moins pas dans un premier temps.


\section{Diffusion des activités de l'association}

Multiplicité actuelle des listes de diffusion, qui sont hébergées sur un serveur de l'École normale supérieure~{\bsc{ens}) auquel nous n'avons pas accès, ce qui interdit la constitution d'archives.

Possibilité de la création\ratio[Simple, mais \emph{quid} de l'efficacité]{+}{+} d'une liste de diffusion propre à l'association et hébergée sur son propre serveur, qui aurait vocation à se substituer (à long terme) aux listes \url{<gut@ens.fr>} et \url{<metafont@ens.fr>}, à condition que les membres utilisent les nouveaux outils ainsi créés.

Possibilité de créer~(en plus) une newsletter\ratio[Simple et utile pour toucher davantage d'utilisateurs]{+}{++} pour les membres de l'association~(et les tiers intéressés?), notamment afin de les tenir informés de nos activités, des journées \LaTeX, des publications, etc. au moyen d'un système de mailing automatique, plutôt que d'envoyer des lettres imprimées.

Possibilité de coupler certaines modifications\ratio[Atteindre de nouveaux publics, mais ces médias correspondent-ils à notre philosophie?]{++}{+} du site web avec des posts automatiques sur certains réseaux sociaux, grâce à des logiciels ou scripts spécialités. Cela suppose qu'une personne utilise lesdits réseaux sociaux pour répondre aux commentaires.


\section{Diffusion des distributions \LaTeX}

La question a été posée\ratio[Relativement chronophage et coûteux]{++}{+} de la nécessité de poursuivre la diffusion de \LaTeX\ sur un support DVD, sachant que la plupart des ordinateurs ne sont plus équipés de lecteurs et que la distribution \TeX Live est bien implantée chez les utilisateurs. S'il est conservé, le support DVD pourrait être envoyé uniquement aux membres qui en font la demande lors du paiement de leur cotisation, pour réduire les frais inutiles et le travail des bénévoles.


\section{Refonte du site Web}

Le site web devra faire l'objet d'une refonte\ratio[Travail intense, mais limité dans le temps.]{+++}{+++}\footnote{Volontaires: Laurent \bsc{Bloch}, Maïeul \bsc{Rouquette}, Flora \bsc{Vern}.} plus ou moins importante afin de devenir plus attractif et de pouvoir accueillir les divers projets de l'association.

\begin{enumerate}
	\item\textsc{Refonte graphique du site web} avec avec un nouveau squelette, plus attrayant.
	\item\textsc{Restructuration du site web}, notamment les catégories de contenus et d'utilisateurs, afin que tous les intéressés aient puissent rédiger des contenus.
	\item Les \textsc{Cahiers GUTenberg} pourraient être hébergés sur le site de l'association, pour davantage de lisibilité, avec une présentation~(résumé) de chaque numéro, et le résumé français des articles (qui existe déjà), suivi du lien vers le document PDF pour en faciliter l'accès et la lecture.
	\item Possibilité pour celui qui se chargera de cette refonte de \textsc{choisir un autre moteur} pour le site~(actuellement SPIP).
\end{enumerate}

Il serait possible de revoir, sans réels coûts\ratio[Travail limité dans le temps]{+}{+++}, l'organisation du site internet afin de mettre en valeur certains éléments essentiels:

\begin{enumerate}
	\item Revoir les \textsc{pages de présentation et d'adhésion} pour les rendre plus attractives, en présentant notamment \LaTeX\ dès la page d'accueil du site.
	\item Insérer une \textsc{liste de liens utiles}, notamment pour mettre en valeur le site \TeX nique.fr, le TUG et des sites ou forums francophones et anglophones/
	\item Une page du site web pourrait \textsc{présenter les distributions} avec un tutoriel et des liens vers les installateurs pour chaque machine (Linux, OSX, Windows).
\end{enumerate}

Il faudrait également qu'une personne compétente\ratio[Compétence très spécifique]{+}{+++} \textsc{administre le serveur Linux} sur lequel le site est hébergé, et qui pourrait supporter les projets de la communauté, au-delà du site web. Dans ce cadre, deux services pourraient être proposés:

\begin{enumerate}
	\item Le \textsc{site \TeX nique.fr}\ratio[Le site est déjà fonctionnel en l'état]{++}{+}, qui est construit sur un modèle analogue à celui de \url{<tex.stackexchange>}, est actuellement fonctionnel mais hébergé sur un serveur sur lequel nous n'avons pas la main. Son transfert pourrait faire l'objet d'une réflexion.
	\item Création d'un \textsc{système de suivi de version basé sur Git}\ratio[On peut créer un Github ou un FramaGit collectifs]{++}{+}, pour travailler collectivement sur les contributions des membres de la communauté.
\end{enumerate}


\section{Révision des statuts}

En regard de la crise\ratio{++}{+++} que traverse actuellement l'association, une révision des statuts sera proposée pour l'Assemblée générale\footnote{Coordinateur: Flora \bsc{Vern}.}, visant à mettre ceux-ci en conformité avec les bonnes pratiques juridiques, mais aussi à mieux définir les rôles et responsabilités du bureau, ainsi qu'à introduire des \enquote{soupapes de sécurité} pour assurer la continuité d'une forme de gouvernance. Cela permettra également de préciser les modalités du vote par procuration et du vote en ligne.

\end{document}